兩岸專題：捍人權打「國際線」 德多邊主義脅逼中共

節錄

兩岸專題：捍人權打「國際線」
德多邊主義脅逼中共

踏入8月，中美外長連環訪歐，歐洲頓成為中美兩國拉攏對象，中國外長王毅拜訪歐盟理事會（Council of the European Union）輪任主席國——德國，最引起外界關注。德國一直不主張制裁中國，希望多邊會談，不少人嘲德為「舔共」及「人民幣真香」。有研究德國歷史學者指，德國多邊對話是有其歷史經驗，不是「舔共」可抹煞。1975年美國及西歐與蘇共多邊對話簽訂的《赫爾辛基協議》，人權自由保障成為80、90年代蘇共及一眾東歐威權國家瓦解的「助燃劑」。近日德國亦緊隨美國公佈「印太戰略」，加強歐盟東盟合作，這意味着德對華政策的轉向，令中國歐洲關係面臨一大考驗。

北京一直視德國總理默克爾是老朋友，默克爾在去年9月第12度訪華；在任14。。。。。。。

■雖然中方一直以全球最大貿易夥伴稱呼德國，但美國提出的印太戰略，德國表明會加強與東盟國家合作，減少對中方依賴。

提供政治庇護 具象徵意義

德國慕尼黑大學歷史研究所博士生劉百里對本報表示，這形象是外界普遍對德國的誤解。早在反送中的前一年，德國接收涉參與旺角騷亂的本民前成員黃台仰及李東昇為政治難民；到去年反送中高峯時，德外長馬斯在9 月初於柏林與黃之鋒會面，在外交策略極具象徵意義；港版國安法通過後，德國隨即禁止用來鎮壓群眾的武器出。。。。。

中國每談中德關係，例必提及中國是德國全球最大貿易夥伴，兩國去年雙邊貿易額是。。。。。。。

■2019年9月初，默克爾要求李克強為香港局勢找出和平及尊重的解決方案。

■2017年10年，黃台仰（中）與李東昇（右二）和世界維吾爾代表大會人員會面。

多邊政策 成前蘇聯解體前哨

劉百里認為，要了解德國外交上的多邊主義，必須認識其歷史經驗，特別是1975年、由35個國家簽訂《赫爾辛基協議》。該協議間接促進了在80年代的東歐民主運動，亦加速蘇共在90年代解體。

《赫爾辛基協議》是冷戰時期的多國政治協議，協議由前蘇聯所發起，希望國際承認旗下華沙公約組織加盟國，解決領土爭議，並。。。。。。

劉百里強調：「當時並不是認為民主人權寫入協議，就可令蘇聯及東歐走向自我毀滅，最。。。。。。。。制，最終極速瓦解。

劉百里不確定德國及歐盟是否有意簽類似協議，解決中國問題，但歐盟一直強調多邊對話，。。。。。

■德國外長馬斯與黃之鋒於2019年9月會面時表示，德政府與公民社會代表會面是正常行為，並支持言論自由。

■《赫爾辛基協議》間接促成了東歐民主運動，亦加速了蘇共解體。

視中國為競爭者 籲團結增抵抗力

王毅在8月25日至9月1日先後訪問意大利、荷蘭、挪威、法國和德國等歐洲五國；中共政治局委員、中央外事工作委員會辦公室主任楊潔篪9月1日起訪問緬甸、西班牙、希臘三國，期間頻頻強調多邊主義及合作。熟悉中國事務的資深評論員劉銳紹對本報表示。。。。。

當年簽署完《赫爾辛基協議》，蘇共當初視為外交一大勝利，毋須動武隨即獲西歐承認東歐的領土完整，以及蘇聯國際強權地位，。。。。。。

今日中共不是當年蘇共，歷史發展不會完全複製。劉百里說：「未來跨國國際人權組織的。。。。。。

美國前年起對華發動貿易戰，用關稅逼中國簽第一階段貿易協議，到今年演變成新冷戰，用制裁應對中國問題。德國及歐盟沒有跟隨，原因是歐盟及美國曾全面制裁。。。。。。

美德有默契 印太戰略減依賴

美國總統特朗普在2019年以「國家安全」為由，提出「印太戰略」針對中共。德國近日亦跟隨其後，頗為轟動。戰略雖沒提到中國威脅，但明顯針對中國，德國表明加強與東盟國家合作，「避免單邊依賴」，做法明顯與日本相似，正以多邊合作為主，減少對中國依賴。德外長馬斯揚言：「德國政府將與歐盟，特別是法國合作，在印太地區建立起以歐洲價值觀為主的歐洲政策。」這種價值觀，正是文件提及的航海安全、人權保障及經濟多元。

美國用人權制裁中國，德國及歐盟用人權牌，連結多邊合作降低中國威脅。即使特朗普11月未能連任，民主黨參選人拜登同樣大談連。。。。。。

全世界因為一齊杯中國而合作
某程度上都叫多邊主義
不過呢個多邊冇中國呢一邊
中國仲玩埋內循環單邊